<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-21T15:46:13+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Mostra Ufes em Computação e Tecnologia</title><subtitle>Projetos executados pelos estudantes de Ciência da Computação, Engenharia de Computação e Engenharia Elétrica</subtitle><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><entry><title type="html">Projeto do LIFE recebe prêmio de inovação</title><link href="http://0.0.0.0:4000/noticia/premio-conexao-inova/" rel="alternate" type="text/html" title="Projeto do LIFE recebe prêmio de inovação" /><published>2025-06-06T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/noticia/premio-conexao-inova</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/noticia/premio-conexao-inova/"><![CDATA[<p>O software de triagem de lesões de pele desenvolvido pelo Padtech/PAD-UFES dentro do <a href="https://life.inf.ufes.br/">Laboratório de Inteligência em Saúde (LIFE)</a> da UFES venceu o <a href="https://www.conexaoinovacaopublica.org/">5º Prêmio da Rede Conexão Inovação Pública</a>, que ocorreu durante a 3ª edição do Convergência, nesta semana, em Belo Horizonte. O evento é um dos maiores de inovação no setor público do Brasil.</p>

<p>O Padtech foi representado pela bolsista do projeto Eduarda Magesk, que junto com Rafael Duarte, coordenador de Avaliação e Captação de Novas Tecnologias do ICEPi, realizaram um <em>pitch</em> da solução para uma banca de jurados composta por especialistas em inovação pública.</p>

<figure style="width: 500px;" class="align-center">  
  <img src="/assets/imgs/posts/premio-conexao-inova/pitch.png" alt="" />
</figure>

<p>O software foi premiado na categoria <em>Inteligência Artificial e/ou outras Tecnologias Disruptivas</em>, recebendo o reconhecimento por sua contribuição e potencial de transformação no Sistema Único de Saúde (SUS). O coordenador do Padtech e do LIFE, professor <a href="https://pachecoandre.com.br/">Andre Pacheco</a> destacou a importância do prêmio: “O prêmio é um reconhecimento do trabalho árduo e da dedicação de toda a equipe do Padtech e do PAD-UFES. Porém, ele não representa o fim, ele apenas indica que estamos trilhando um caminho promissor para contribuir com tecnologia de ponta para o SUS”.</p>

<figure style="width: 500px;" class="align-center">  
  <img src="/assets/imgs/posts/premio-conexao-inova/lab.jpeg" alt="" />
</figure>

<p>O Padtech e o Laboratório de Inteligência em Saúde (LIFE) da UFES são reconhecidos por sua atuação na pesquisa e desenvolvimento de tecnologias inovadoras voltadas para a saúde pública. Os projetos contam com financiamento de diversos órgãos, incluindo:</p>

<ul>
  <li><a href="https://icepi.es.gov.br/">Instituto Capixaba de Ensino, Pesquisa e Inovação em Saúde (ICEPi)</a>,</li>
  <li><a href="https://fapes.es.gov.br/">Fundação de Amparo à Pesquisa e Inovação do Espírito Santo (FAPES)</a>,</li>
  <li><a href="https://www.gov.br/cnpq/pt-br">Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq)</a>,</li>
  <li><a href="https://www.gov.br/saude/pt-br">Ministério da Saúde</a></li>
  <li><a href="https://www.gov.br/mcti/pt-br">Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovações</a>.</li>
</ul>]]></content><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><category term="Noticia" /><category term="UFES" /><category term="Pesquisa" /><category term="ICEPi" /><category term="Padtech" /><category term="Evento" /><category term="Inovação" /><category term="Tecnologia" /><category term="Prêmio" /><summary type="html"><![CDATA[O software de triagem de lesões de pele desenvolvido pelo Padtech/PAD-UFES dentro do Laboratório de Inteligência em Saúde (LIFE) da UFES venceu o 5º Prêmio da Rede Conexão Inovação Pública, que ocorreu durante a 3ª edição do Convergência, nesta semana, em Belo Horizonte. O evento é um dos maiores de inovação no setor público do Brasil.]]></summary></entry><entry><title type="html">Utilizando o Miniconda para multiusuarios</title><link href="http://0.0.0.0:4000/wiki/usando-conda-multiusuario/" rel="alternate" type="text/html" title="Utilizando o Miniconda para multiusuarios" /><published>2025-01-20T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-20T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/wiki/usando-conda-multiusuario</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/wiki/usando-conda-multiusuario/"><![CDATA[<p>Quando estamos usando um servidor compartilhado, é comum que tenhamos que instalar pacotes e ambientes virtuais para diferentes usuários. O Miniconda é uma ótima opção para isso, pois permite a instalação de pacotes e ambientes virtuais de forma isolada para cada usuário. Porém, a instalação padrão do Miniconda é feita no diretório <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/home/usuario/miniconda3</code>, o que pode ser um problema se você precisar instalar o Miniconda para vários usuários.</p>

<p>Neste tutorial, vamos ver como instalar o Miniconda de forma que ele possa ser utilizado por vários usuários. Tudo está descrito na documentação oficial do Anaconda <a href="https://docs.anaconda.com/anaconda/advanced-install/multi-user/">neste link</a>. Este é apenas um guia rápido para facilitar a instalação.</p>

<h2 id="instalando-o-miniconda">Instalando o Miniconda</h2>

<ol>
  <li>
    <p>Faça o Download do Miniconda <a href="https://docs.anaconda.com/miniconda/install/#quick-command-line-install">neste link</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Inicialize a instalação do Miniconda como root utilizando o comando:</p>
  </li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>    <span class="nb">sudo </span>bash Miniconda3-latest-Linux-x86_64.sh <span class="nt">-b</span> <span class="nt">-p</span> /opt/miniconda3
</code></pre></div></div>
<ul>
  <li>Observação: pode ser que o nome do arquivo baixado seja diferente. Neste caso, substitua <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Miniconda3-latest-Linux-x86_64.sh</code> pelo nome do arquivo baixado.</li>
</ul>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Importante:</strong> Como queremos instalar o Miniconda para vários usuários, é necessário instalar o Miniconda em um diretório compartilhado. Para isso, quando a instação te perguntar o path de instalação, digite <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/opt/miniconda3</code>. <strong>Não</strong> instale dentro do diretório <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/home/usuario</code>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Quando perguntado se deseja inicializar o Miniconda automaticamente, digite <code class="language-plaintext highlighter-rouge">no</code> (dizer sim significa inicializar apenas para o root)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Agora, vamos dar acesso aos usuários utilizando grupos. Para isso, vamos criar um grupo com o nome <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Miniconda</code> (ou qualquer outro de seu gosto) e adicionar os usuários que terão acesso ao Miniconda a este grupo. Para criar o grupo, utilize o comando:</p>
  </li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>    <span class="nb">sudo </span>groupadd Miniconda
    <span class="nb">sudo chgrp</span> <span class="nt">-R</span> Miniconda /opt/miniconda3
    <span class="nb">sudo chmod </span>770 <span class="nt">-R</span> /opt/miniconda3
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Agora, adicione os usuários que terão acesso ao Miniconda ao grupo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Miniconda</code> utilizando o comando:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>    <span class="nb">sudo </span>adduser usuario Miniconda
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Por fim, cada usuário que deseja utilizar o Miniconda deve adicionar o diretório <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/opt/miniconda3/bin</code> ao seu PATH. Para isso, adicione a seguinte linha ao final do arquivo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.bashrc</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.bash_profile</code> do usuário:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>    <span class="nb">source</span> /opt/anaconda3/bin/activate
    conda init
</code></pre></div></div>

<ul>
  <li>Observação: alternativamente, você pode sempre ativar o Miniconda manualmente utilizando o comando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">source /opt/miniconda3/bin/activate</code>.</li>
</ul>

<p>Pronto! Agora o Miniconda está instalado de forma que pode ser utilizado por vários usuários. Cada usuário pode criar seus próprios ambientes virtuais e instalar pacotes sem interferir nos ambientes dos outros usuários.</p>

<h2 id="extra-problemas-com-o-tmux">Extra: problemas com o Tmux</h2>

<p>Se você utiliza o Tmux e está tendo problemas para ativar o Miniconda, é possível que o Tmux não esteja carregando o arquivo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.bashrc</code> e sim o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.bash_profile</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.profile</code>. Para solucionar o problema, adicione a seguinte linha ao arquivo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.bash_profile</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.profile</code>:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  <span class="k">if</span> <span class="o">[</span> <span class="nt">-f</span> ~/.bashrc <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>
       <span class="nb">.</span> ~/.bashrc
  <span class="k">fi</span>
</code></pre></div></div>

<p>Feche o terminal e abra novamente. Se o problema persistir, é possível que o Tmux não esteja carregando a variável de ambiente <code class="language-plaintext highlighter-rouge">PATH</code>. Para resolver isso, adicione a seguinte linha ao arquivo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">~/.tmux.conf</code>:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>set-option <span class="nt">-g</span> update-environment <span class="s2">"PATH"</span>
</code></pre></div></div>

<p>Feche o Tmux e abra novamente. Agora o Miniconda deve funcionar corretamente no Tmux.</p>]]></content><author><name>Andre Pacheco</name></author><category term="Wiki" /><summary type="html"><![CDATA[Quando estamos usando um servidor compartilhado, é comum que tenhamos que instalar pacotes e ambientes virtuais para diferentes usuários. O Miniconda é uma ótima opção para isso, pois permite a instalação de pacotes e ambientes virtuais de forma isolada para cada usuário. Porém, a instalação padrão do Miniconda é feita no diretório /home/usuario/miniconda3, o que pode ser um problema se você precisar instalar o Miniconda para vários usuários.]]></summary></entry><entry><title type="html">Como criar um usuário no linux via terminal</title><link href="http://0.0.0.0:4000/wiki/como-adicionar-usuario-linux/" rel="alternate" type="text/html" title="Como criar um usuário no linux via terminal" /><published>2024-12-11T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-11T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/wiki/como-adicionar-usuario-linux</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/wiki/como-adicionar-usuario-linux/"><![CDATA[<p>De maneira simples, para criar um usuário no linux via terminal, basta utilizar o comando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">useradd</code>. Porém, tem alguns passos extras de configuração que são interessantes de serem seguidos.</p>

<ol>
  <li>Para criar um usuário, utilize o comando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">useradd</code> seguido do nome do usuário que deseja criar. Por exemplo, para criar um usuário chamado “fulano”, utilize o comando:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>useradd <span class="nt">-m</span> <span class="nt">-s</span> /bin/bash fulano
</code></pre></div></div>

<p>O parametro <code class="language-plaintext highlighter-rouge">-m</code> cria um diretório home para o usuário, que é o diretório onde ele irá acessar ao logar no sistema. Neste caso seria criado o diretório <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/home/fulano</code>.</p>

<p>O parametro <code class="language-plaintext highlighter-rouge">-s</code> define o shell padrão do usuário. Neste caso, o shell padrão é o bash.</p>

<ol>
  <li>Defina uma senha para o usuário criado com o comando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">passwd</code>:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>passwd fulano
</code></pre></div></div>

<p>Será solicitado que você digite a senha desejada duas vezes.</p>

<ol>
  <li>[Opcional] Adicionar o usuário a grupos específicos. Por exemplo, para adicionar o usuário “fulano” ao grupo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sudo</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker</code>, etc. Basta usar o comando:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>usermod <span class="nt">-aG</span> <span class="nb">sudo</span>,docker fulano
</code></pre></div></div>

<p>Colocando tudo junto, o comando para criar um usuário chamado “fulano”, com diretório home e shell padrão bash, e adicioná-lo ao grupo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sudo</code> seria:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>useradd <span class="nt">-m</span> <span class="nt">-s</span> /bin/bash fulano
<span class="nb">sudo </span>passwd fulano
<span class="nb">sudo </span>usermod <span class="nt">-aG</span> <span class="nb">sudo </span>fulano
</code></pre></div></div>]]></content><author><name>Andre Pacheco</name></author><category term="Wiki" /><summary type="html"><![CDATA[De maneira simples, para criar um usuário no linux via terminal, basta utilizar o comando useradd. Porém, tem alguns passos extras de configuração que são interessantes de serem seguidos.]]></summary></entry><entry><title type="html">Apresentação do Padtech na segunda edição do Conexão Ciência</title><link href="http://0.0.0.0:4000/noticia/padtech-conexao-ciencia-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Apresentação do Padtech na segunda edição do Conexão Ciência" /><published>2024-11-28T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-28T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/noticia/padtech-conexao-ciencia-2</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/noticia/padtech-conexao-ciencia-2/"><![CDATA[<p>O projeto Padtech marcou presença na segunda edição do evento Conexão Ciência: Semana Estadual de Ciência, Tecnologia e Inovação, realizado nos dias 25 e 26 de novembro na Cidade da Inovação, em Jardim da Penha, Vitória. Durante o evento, o Padtech apresentou o software de triagem de lesões de pele, desenvolvido com técnicas de processamento de imagens. Esse software é capaz de identificar grupos de lesões cutâneas, malignas ou não, proporcionando um diagnóstico mais rápido e preciso.</p>

<p>O projeto faz parte do Laboratório de Inteligência Artificial em Saúde (Life), que integra iniciativas de pesquisa e desenvolvimento na área da saúde. Além disso, conta com o apoio do Instituto Capixaba de Pesquisa, Assistência e Inovação (ICEPi) desde 2022.</p>

<figure class="third ">
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/conexao-2/1.jpeg" title="Padtech participa da segunda edição do Conexão Ciência">
          <img src="/assets/imgs/posts/conexao-2/1.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/conexao-2/2.jpg" title="Padtech participa da segunda edição do Conexão Ciência">
          <img src="/assets/imgs/posts/conexao-2/2.jpg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/conexao-2/3.jpg" title="Padtech participa da segunda edição do Conexão Ciência">
          <img src="/assets/imgs/posts/conexao-2/3.jpg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/conexao-2/4.jpg" title="Padtech participa da segunda edição do Conexão Ciência">
          <img src="/assets/imgs/posts/conexao-2/4.jpg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/conexao-2/5.jpg" title="Padtech participa da segunda edição do Conexão Ciência">
          <img src="/assets/imgs/posts/conexao-2/5.jpg" alt="" />
      </a>
    
  
  
    <figcaption>Padtech participa da segunda edição do Conexão Ciência
</figcaption>
  
</figure>

<h3 id="a-feira-conexão-ciência">A feira Conexão Ciência</h3>
<p>Ao longo de dois dias, o evento Conexão Ciência reuniu especialistas, pesquisadores, gestores públicos e a sociedade em geral para discutir sobre inovação e desenvolvimento tecnológico no Estado. Com ênfase no tema Cidades Inteligentes, a programação contou com exposições, palestras e debates sobre pesquisas que estão transformando a realidade tecnológica do Espírito Santo, incluindo as áreas de saúde, educação, infraestrutura e sustentabilidade.</p>

<h3 id="um-visitante-ilustre">Um visitante ilustre</h3>
<p>O governador do Espírito Santo, Renato Casagrande, esteve presente na feira e aproveitou a oportunidade para visitar o estande do Padtech, onde teve a oportunidade de conhecer o projeto de forma mais detalhada. Durante a visita, Casagrande fez questão de destacar a relevância do software criado pelo projeto, valorizando o impacto positivo que a tecnologia pode trazer para o Estado.</p>

<h3 id="a-importância-da-tecnologia-na-saúde">A importância da tecnologia na saúde</h3>
<p>Ana Paula Carvalho, estudante de Produção de Moda e Modelagem de Vestuário na instituição Vasco Coutinho, do município de Colatina, destacou a importância de tecnologias como o software de triagem de lesões de pele no contexto da saúde pública, especialmente em cidades do interior. “Eu achei muito interessante o estande da UFES, principalmente pela aplicação de uma tecnologia que pode ajudar em regiões onde há grande déficit de médicos, como dermatologistas. Às vezes, as pessoas não têm noção de que um machucado simples pode ser algo muito grave, e a tecnologia pode ajudar a identificar isso precocemente”, explicou.
Ela também mencionou a praticidade do aplicativo apresentado, que permite ao usuário tirar uma foto da lesão e, por meio de um dermatoscópio, verificar o possível grau de malignidade da lesão. “É incrível como a tecnologia pode trazer essas soluções, facilitando o diagnóstico e ajudando a salvar vidas, principalmente em locais onde o acesso à saúde é mais limitado”, observou.</p>

<p>Ana Paula, que está em processo de formação nas áreas de moda e modelagem, também demonstrou interesse em outros estandes, como o de gastronomia e o de adoção de animais, mas foi no estande do Padtech que ela percebeu a importância do uso da tecnologia na prevenção do câncer de pele. “Esse tipo de evento é muito importante para a formação de profissionais que, além de se atualizarem sobre novas tecnologias, também percebem o impacto dessas inovações na vida das pessoas”, concluiu.</p>

<p>Com esse tipo de interação entre a academia, a inovação tecnológica e a sociedade, o Conexão Ciência segue sendo um espaço fundamental para o desenvolvimento de soluções que fazem a diferença no cotidiano das pessoas.</p>]]></content><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><category term="Noticia" /><category term="UFES" /><category term="Pesquisa" /><category term="ICEPi" /><category term="Padtech" /><category term="Evento" /><category term="Feira" /><category term="Tecnologia" /><summary type="html"><![CDATA[O projeto Padtech marcou presença na segunda edição do evento Conexão Ciência: Semana Estadual de Ciência, Tecnologia e Inovação, realizado nos dias 25 e 26 de novembro na Cidade da Inovação, em Jardim da Penha, Vitória. Durante o evento, o Padtech apresentou o software de triagem de lesões de pele, desenvolvido com técnicas de processamento de imagens. Esse software é capaz de identificar grupos de lesões cutâneas, malignas ou não, proporcionando um diagnóstico mais rápido e preciso.]]></summary></entry><entry><title type="html">Life promove projetos na área da saúde digital com a 1ª Semana de Informática em Saúde da UFES</title><link href="http://0.0.0.0:4000/noticia/semana-informatica-saude-1/" rel="alternate" type="text/html" title="Life promove projetos na área da saúde digital com a 1ª Semana de Informática em Saúde da UFES" /><published>2024-11-18T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-18T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/noticia/semana-informatica-saude-1</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/noticia/semana-informatica-saude-1/"><![CDATA[<p>A 1ª Semana de Informática em Saúde, realizada entre os dias 11 e 14 de novembro de 2024 no Centro Tecnológico (CT) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES), foi um grande sucesso, reunindo estudantes, profissionais e a comunidade externa. O evento, promovido pelo Laboratório de Inteligência Artificial em Saúde (Life), teve como objetivo incentivar a integração entre a academia e os diversos setores envolvidos na área da saúde digital.</p>

<figure style="width: 800px;" class="align-center">  
  <img src="/assets/imgs/semana-saude/banner-semana-info.png" alt="" />
</figure>

<p>Durante os dias 12 e 13 do evento, os participantes puderam conhecer diversos projetos, como o software de triagem de lesões de pele Padtech. Desenvolvido com técnicas de processamento de imagens, o software auxilia na identificação precoce de lesões malignas, melhorando a eficácia no diagnóstico e tratamento de doenças de pele. O projeto, que integra o trabalho do Life, recebe o apoio do ICEPi (Instituto Capixaba de Pesquisa, Assistência e Inovação) desde 2022.</p>

<p>Além disso, o público teve a oportunidade de conhecer inovações como o vWalker, um andador robótico com realidade virtual para reabilitação de pessoas com dificuldades motoras, e o Caça Dengue, um jogo educativo sobre a prevenção e combate ao mosquito transmissor da doença. “Durante o CT de Portas Abertas, tive a oportunidade de participar da trilha de informática na saúde, como expositor na amostra de projetos, onde apresentei o projeto vWalker. Trata-se de um andador robótico que estamos desenvolvendo aqui na universidade, especificamente no CT, voltado para pessoas com problemas de mobilidade”, explicou Matheus Penido, estudante de mestrado em Engenharia Elétrica pela UFES. “Nos últimos anos, temos integrado esse andador com tecnologias de realidade virtual e realidade aumentada, tornando o seu uso mais interativo. A pessoa que precisa se reabilitar pode utilizar o andador enquanto joga um jogo, em realidade virtual ou aumentada, realizando tarefas como coletar objetos e pontuar, o que visa juntar reabilitação com motivação, aumentando a adesão ao uso do dispositivo e mantendo o usuário engajado durante o processo de reabilitação.”</p>

<figure class="third ">
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-1.jpeg" title="Equipe apresentando na mostra de projetos">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-1.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-2.jpeg" title="Foto da Equipe no final do 1ª dia da mostra">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-2.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-3.jpeg" title="Foto da Equipe no final do evento">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-3.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-4.jpeg" title="Palestra no workshop de construção de datasets">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-4.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-5.jpeg" title="Publico no workshop de construção de datasets">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-5.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-6.jpeg" title="Publico no workshop de construção de datasets">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-6.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-7.jpeg" title="Apresentação de projetos para alunos de ensino médio">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-7.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-8.jpeg" title="Apresentação de projetos para alunos de ensino médio">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-8.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-9.jpeg" title="Apresentação de projetos para alunos de ensino médio">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-9.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
    
      <a href="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-10.jpeg" title="Apresentação de projetos para alunos de ensino médio">
          <img src="/assets/imgs/posts/sis-1/sis-10.jpeg" alt="" />
      </a>
    
  
  
    <figcaption>Galeria de fotos do evento
</figcaption>
  
</figure>

<p>O evento também foi marcado por um público diverso, que incluiu desde acadêmicos e profissionais da saúde até alunos do ensino médio, que se mostraram empolgados ao conhecer os projetos desenvolvidos na UFES.</p>

<p>“A 1ª Semana de Informática em Saúde foi muito produtiva tanto para a comunidade externa, que teve a oportunidade de conhecer diversos laboratórios, como internamente, onde pessoas de laboratórios diferentes puderam conhecer mais sobre outros projetos que atuam em laboratórios vizinhos. Além disso, foi interessante receber alunos do ensino médio e ver a empolgação deles ao ver cada projeto”, afirmou Matheus Penido.</p>

<p>O evento contou com minicursos e palestras, abordando temas como o uso de modelos de aprendizado profundo para a classificação de imagens médicas e a aplicação de Large Language Models (LLMs) para problemas na área da saúde.</p>

<p>No último dia do evento, um workshop abordou a construção de datasets na área de saúde, com discussões sobre boas práticas e desafios na coleta e organização de dados essenciais para a pesquisa e aplicação em saúde digital. A programação do workshop foi a seguinte:</p>

<p>O workshop teve início às 13h com a abertura e introdução dos participantes. Em seguida, das 13h30 às 14h30, foi realizada a palestra “Criando um banco de imagens médicas: oportunidades e desafios”, com o palestrante convidado Bruno Domingues, Cientista de Dados no Hospital Israelita Albert Einstein - PROADI-SUS/Banco de Imagens. Das 14h30 às 15h, a discussão se concentrou em “Boas práticas para a construção de datasets de qualidade”. O evento prosseguiu com uma sessão de discussão e atividade em grupos, que ocorreu entre 15h e 16h30. O encerramento do workshop aconteceu das 16h30 às 17h, seguido por um coffee break.</p>

<p>O evento proporcionou um espaço interessante para a troca de conhecimentos e a aproximação entre as inovações tecnológicas e as necessidades do setor da saúde e só foi possível a sua realização graças ao apoio financeiro fornecido pelo Ministério da Saúde, Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovações, Projeto Genomas e CNPq. A programação completa de como foi a Semana de Informática em Saúde pode ser conferida <a href="/sis">neste link</a>.</p>]]></content><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><category term="Noticia" /><category term="UFES" /><category term="Pesquisa" /><category term="CNPq" /><category term="Padtech" /><category term="Ministério da Saúde" /><summary type="html"><![CDATA[A 1ª Semana de Informática em Saúde, realizada entre os dias 11 e 14 de novembro de 2024 no Centro Tecnológico (CT) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES), foi um grande sucesso, reunindo estudantes, profissionais e a comunidade externa. O evento, promovido pelo Laboratório de Inteligência Artificial em Saúde (Life), teve como objetivo incentivar a integração entre a academia e os diversos setores envolvidos na área da saúde digital.]]></summary></entry><entry><title type="html">Tutorial de uso da impressora térmica</title><link href="http://0.0.0.0:4000/wiki/como-usar-impressora-termica/" rel="alternate" type="text/html" title="Tutorial de uso da impressora térmica" /><published>2024-11-08T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-08T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/wiki/como-usar-impressora-termica</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/wiki/como-usar-impressora-termica/"><![CDATA[<h3 id="passo-1-instalação-do-driver-da-impressora">Passo 1: Instalação do driver da impressora</h3>

<ul>
  <li>Para começar, vá até o <a href="https://www.elgin.com.br/Produtos/automacao/impressoras-de-etiqueta/impressora-de-etiqueta-l42pro">site oficial da Elgin</a> e desça a página até o final, onde estará a aba “Download Center”.</li>
  <li>Lá, clique para baixar o Linux Driver. Isso instalará uma pasta do tipo “.zip”, que deve ser extraída no local de interesse de instalação.</li>
  <li>Dentro da pasta extraída, abra a subpasta “setup” no terminal e execute os seguintes comandos:
    <div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  <span class="n">chmod</span> <span class="o">+</span><span class="n">x</span> <span class="n">install</span>
  <span class="n">sudo</span> <span class="p">.</span><span class="o">/</span><span class="n">install</span>
</code></pre></div>    </div>
  </li>
  <li>Pronto, agora o driver deve estar instalado.</li>
</ul>

<h3 id="passo-2-calibrar-a-impressora">Passo 2: Calibrar a impressora</h3>

<ul>
  <li>Ligue a impressora, conectando-a à tomada e clicando no botão em sua parte traseira.</li>
  <li>Aguarde até que as luzes vermelha e amarela se apaguem, restando acesa apenas a verde.</li>
  <li>Aperte e segure o botão <strong>“FEED”</strong> até que a luz verde pisque 2 vezes.</li>
  <li>Feito isso, a impressora se auto calibrará, liberando algumas etiquetas no processo.</li>
  <li>Aguarde até que a impressora pare de fazer barulho.</li>
</ul>

<h3 id="passo-3-conectar-a-impressora-ao-computador">Passo 3: Conectar a impressora ao computador</h3>

<ul>
  <li>Conecte o cabo USB branco à impressora e ao computador.</li>
  <li>Procure por <strong>“Printers”/”Impressoras”</strong> na barra de pesquisa do menu e selecione a opção de mesmo nome.</li>
  <li>Clique em <strong>“Add”/”Adicionar”</strong> e, em seguida, no nome da sua impressora.</li>
  <li>Prossiga clicando em <strong>“Forward”/”Seguinte”</strong> e <strong>“Apply”/”Aplicar”</strong>, para adicionar a impressora recém conectada ao computador.</li>
  <li>Vá em <strong>“Printers”/”Impressoras”</strong>, clique na impressora e, em seguida, em <strong>“Printer Options”/ “Opções de impressão”</strong>.</li>
  <li>Lá, altere o campo <strong>“Method”/ “Método”</strong> para <strong>“Direct Thermal”</strong>.</li>
  <li>A partir daqui, a impressora está <strong>pronta para uso</strong>.</li>
</ul>

<h3 id="observações">Observações:</h3>

<ul>
  <li>A impressora pode apresentar um offset no topo da impressão, então conte com isso no desenvolvimento do seu projeto.</li>
  <li>É possível imprimir em vários formatos distintos de etiquetas na impressora em questão, então são necessários ajustes no modo de impressão e testes a cada mudança.</li>
  <li>Para a etiqueta de 9x15cm, utilizamos o formato de impressão 100x150mm. Com ele, obtivemos o melhor resultado de impressão, mas isso pode variar dependendo do projeto.</li>
  <li>
    <p>Já para a etiqueta de 4x6cm, utilizamos o modo de impressão 57x45mm.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Fizemos esse exemplo para a etiqueta grande: <a href="https://www.canva.com/design/DAGVm2Vhz3o/Gb82Dhqk3eZMw0oMMPSggQ/edit?utm_content=DAGVm2Vhz3o&amp;utm_campaign=designshare&amp;utm_medium=link2&amp;utm_source=sharebutton">link do canva</a></p>
  </li>
  <li>Fizemos esse exemplo para a etiqueta pequena: <a href="https://www.canva.com/design/DAGVm8v9dQM/z2wqgofF6_v916d9Byz-nQ/edit?utm_content=DAGVm8v9dQM&amp;utm_campaign=designshare&amp;utm_medium=link2&amp;utm_source=sharebutton">link do canva</a></li>
</ul>]]></content><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><category term="Wiki" /><summary type="html"><![CDATA[Passo 1: Instalação do driver da impressora]]></summary></entry><entry><title type="html">Padtech é um dos finalistas do Prêmio Inoves 2024</title><link href="http://0.0.0.0:4000/noticia/padtech-finalista-inoves-2024/" rel="alternate" type="text/html" title="Padtech é um dos finalistas do Prêmio Inoves 2024" /><published>2024-09-05T00:00:00+00:00</published><updated>2024-09-05T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/noticia/padtech-finalista-inoves-2024</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/noticia/padtech-finalista-inoves-2024/"><![CDATA[<p>É com imensa satisfação que anunciamos que o Padtech, projeto executado pelo LIFE, está entre os cinco finalistas da categoria Projetos em Desenvolvimento do <a href="https://inoves.es.gov.br/">Prêmio Inoves 2024</a>. O Prêmio Inoves é uma iniciativa do Governo do Espírito Santo que, desde 2005, tem como objetivo incentivar a cultura de inovação no setor público capixaba. Ele reconhece e apoia ideias inovadoras em diferentes estágios de desenvolvimento, desde a fase inicial até a implementação de resultados concretos.</p>

<figure style="width: 500px;" class="align-center">  
  <img src="https://www.tjes.jus.br/wp-content/uploads/card_inoves_2024_787.jpg" alt="" />
</figure>

<p>A edição de 2024 está sendo um sucesso, com um recorde histórico de inscrições: 1.184 participantes e 280 iniciativas. Para comparação, a edição anterior teve 1.027 inscritos e 251 projetos. Isso mostra como o espírito de inovação está crescendo no estado e como cada vez mais pessoas estão contribuindo para a melhoria dos serviços públicos.</p>

<p>Estar entre os finalistas desse prêmio é uma grande conquista para o Padtech e para o Instituto Capixaba de Ensino, Pesquisa e Inovação em Saúde (ICEPi), nosso parceiro nessa empreitada. Essa é a primeira vez que o ICEPi chega a final do prêmio.
Este resulto reforça que o projeto está no caminho certo. Continuaremos trabalhando duro para desenvolver e entregar um projeto que realmente faça a diferença na vida das pessoas.</p>

<p>Fique atento para mais novidades.
Confira a lista completa dos finalistas <a href="https://inoves.es.gov.br/">aqui</a>.</p>]]></content><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><category term="Noticia" /><category term="UFES" /><category term="ICEPi" /><category term="Inoves" /><category term="Padtech" /><category term="Prêmio" /><category term="Pesquisa" /><summary type="html"><![CDATA[É com imensa satisfação que anunciamos que o Padtech, projeto executado pelo LIFE, está entre os cinco finalistas da categoria Projetos em Desenvolvimento do Prêmio Inoves 2024. O Prêmio Inoves é uma iniciativa do Governo do Espírito Santo que, desde 2005, tem como objetivo incentivar a cultura de inovação no setor público capixaba. Ele reconhece e apoia ideias inovadoras em diferentes estágios de desenvolvimento, desde a fase inicial até a implementação de resultados concretos.]]></summary></entry><entry><title type="html">Life tem dois projetos aprovados no Edital Universal de Extensão 2024 da FAPES</title><link href="http://0.0.0.0:4000/noticia/life-2-projetos-extensao-fapes-2024/" rel="alternate" type="text/html" title="Life tem dois projetos aprovados no Edital Universal de Extensão 2024 da FAPES" /><published>2024-09-01T00:00:00+00:00</published><updated>2024-09-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/noticia/life-2-projetos-extensao-fapes-2024</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/noticia/life-2-projetos-extensao-fapes-2024/"><![CDATA[<p>A Fundação de Amparo à Pesquisa e Inovação do Espírito Santo (FAPES) divulgou no final do mês passado o resultado do edital N.º 02/2024 ‒ Universal de Extensão 2024. Neste edital, o Laboratório de Inteligência Artificial em Saúde (Life) obteve a aprovação de dois projetos, o Padtech e o AMAMENTA. Foram mais de 325 projetos inscritos e apenas 63 receberam apoio financeiro. A lista com o resultado completo pode ser encontrada <a href="https://fapes.es.gov.br/Media/fapes/Resultados/Edital_Fapes_n_02-2024_-_Universal_Extensao_Resultado_Homologado_e_Instrucoes_de_cont.pdf">neste link</a>.</p>

<figure style="width: 300px;" class="align-center">  
  <img src="https://fapes.es.gov.br/Media/fapes/20Anos/FAPES%2020%20ANOS%20solo.png" alt="" />
</figure>

<p>O Padtech, que já vem sendo desenvolvido dentro do Lab desde 2022, obteve o 1ª lugar na classificação da região Central-Oeste do Espírito Santo. A FAPES vai investir R$ 79.550 ao longo dos próximos dois anos, o que será importante para manter e expandir as atividades do projeto. O AMAMENTA é um projeto novo do Lab que será desenvolvido em parceria com membros do Programa de Pós-Graduação em Enfermagem e Saúde. Ele será financiado com R$ 79.000 e a expectativa é entregar um software que auxilie no atendimento relacionado à amamentação materna.</p>

<p>O apoio da FAPES possibilita a execução desses projetos e fortalece a inovação e a pesquisa científica no Espírito Santo. Com foco na saúde pública, essas iniciativas têm o potencial de gerar impactos positivos na qualidade de vida da população capixaba, promovendo soluções tecnológicas que melhoram o cuidado à saúde e ampliam o acesso a serviços essenciais.</p>]]></content><author><name> </name><email>secretaria@inf.ufes.br</email></author><category term="Noticia" /><category term="UFES" /><category term="Pesquisa" /><category term="FAPES" /><category term="Padtech" /><category term="Fomento" /><category term="AMAMENTA" /><summary type="html"><![CDATA[A Fundação de Amparo à Pesquisa e Inovação do Espírito Santo (FAPES) divulgou no final do mês passado o resultado do edital N.º 02/2024 ‒ Universal de Extensão 2024. Neste edital, o Laboratório de Inteligência Artificial em Saúde (Life) obteve a aprovação de dois projetos, o Padtech e o AMAMENTA. Foram mais de 325 projetos inscritos e apenas 63 receberam apoio financeiro. A lista com o resultado completo pode ser encontrada neste link.]]></summary></entry><entry><title type="html">Tutorial básico de uso do VScode (com foco em Python)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/wiki/basico-vscode-python/" rel="alternate" type="text/html" title="Tutorial básico de uso do VScode (com foco em Python)" /><published>2024-08-18T00:00:00+00:00</published><updated>2024-08-18T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/wiki/basico-vscode-python</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/wiki/basico-vscode-python/"><![CDATA[<h1 id="tutorial-básico-de-uso-do-vscode">Tutorial básico de uso do VScode</h1>

<p>Tutorial de funcionalidades básicas do VScode para programação (principalmente) em Python.</p>

<h3 id="configurações">Configurações</h3>

<p>O VScode permite diversas configurações de customização. Podemos abrir a aba de configuração que fica no canto inferior com icone de engrenagem ou com o atalho <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + ,</code>. Nessa aba podemos configurar diversas coisas, como o tema, tamanho da fonte, etc.</p>

<p>Existem dois tipos de configuração: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">user</code> e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">workspace</code>. A configuração <code class="language-plaintext highlighter-rouge">user</code> é a configuração padrão do VScode, que é aplicada a todos os projetos. A configuração <code class="language-plaintext highlighter-rouge">workspace</code> é a configuração específica de um projeto, que sobrepõe a configuração <code class="language-plaintext highlighter-rouge">user</code>. Para criar uma configuração <code class="language-plaintext highlighter-rouge">workspace</code>, basta clicar no botão <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Workspace</code> no canto superior direito da aba de configuração. Essa última é mais interessante para forçar um projeto a usar um determinado estilo de formatação, por exemplo.</p>

<h3 id="paleta-de-comandos">Paleta de comandos</h3>

<p>Todos os comandos do VScode podem ser acessados pela paleta de comandos, que pode ser aberta com o atalho <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + Shift + P</code>. Essa paleta permite que você procure por comandos específicos, como por exemplo, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Open Settings (JSON)</code>, que abre o arquivo de configuração <code class="language-plaintext highlighter-rouge">settings.json</code> do VScode.</p>

<p>Também é possível usar identificadores especiais. Por exemplo, se você quiser verificar todas as configurações modificadas, pode buscar por <code class="language-plaintext highlighter-rouge">@modified</code>. Se você quiser verificar todas as configurações que foram sobrescritas, pode buscar por <code class="language-plaintext highlighter-rouge">@overwritten</code>.</p>

<h3 id="terminal">Terminal</h3>

<p>É possível usar um ou mais terminal dentro do VSCode. Para abrir um terminal, vá no menu superior na opção <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Terminal &gt; New Terminal</code>. É possível abrir mais de um terminal, basta clicar no <code class="language-plaintext highlighter-rouge">+</code> no canto superior direito do terminal. Também é possível ter várias abas de terminal.</p>

<h3 id="principais-atalhos">Principais atalhos</h3>

<ul>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + Shift + P</code>: Abre a paleta de comandos</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + P</code>: Abre a paleta de comandos para abrir arquivos. Basta digitar o nome do arquivo que ele acha</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + Shift + L</code> e/ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + D</code>: Seleciona todas as ocorrências da palavra selecionada. Funcional na vertical</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + L</code>: seleciona uma linha interia (mesma coisa que usar o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">home</code> e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">end</code> para selecionar a linha)</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + G</code>: Vai para uma linha específica</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + /</code>: Comenta a linha selecionada</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">ALT + UP/DOWN</code>: Move a linha selecionada para cima ou para baixo</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + Shift +  UP/DOWN</code>: Duplica a linha selecionada para cima ou para baixo</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="editar-atalhos">Editar atalhos</h3>
<p>Dependendo do SO, os atalhos podem ser diferentes. É possível editar atalhos. Por exemplo, o atalho <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ALT + Left/Right</code> é muito útil, mas não existe no linux. Para editar, vá no menu superior em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">File &gt; Preferences &gt; Keyboard Shortcuts</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + Shift + P</code> e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Open shortcut preferences</code>. É possível editar os atalhos padrões ou criar novos atalhos.</p>

<p>Ao editar <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ALT + Left/Right</code>, agora é possível ir ou voltar para o arquivo extamente na linha onde está o cursor.</p>

<h3 id="sugestão-de-extensões-para-python">Sugestão de extensões para Python</h3>
<ul>
  <li>Code spell checker: Verifica a ortografia do código</li>
  <li>Prettier: Formata o código</li>
  <li>Python: Extensão oficial da Microsoft para Python</li>
  <li>Git lens: Mostra informações do git no VScode</li>
  <li>Black Formatter: Formata o código com o Black</li>
  <li>Reload: recarrega a janela do VScode</li>
  <li>Copilot: Autocomplete do código usando IA</li>
  <li>Remote - SSH: Permite acessar um servidor remoto via SSH</li>
  <li>Remote - Containers: Permite acessar um container remoto</li>
</ul>

<h1 id="configurar-interpretador-do-python">Configurar interpretador do Python</h1>
<p>Você pode configurar o interpretador do Python para cada projeto, inclusive usando Conda. Basta selecionar no canto inferior direito. Ou, alternativamente, acessar a paleta de comando e digitar <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Python: Select Interpreter</code>.</p>

<h3 id="colocar-pasta-de-código-visível-no-python">Colocar pasta de código visível no Python</h3>
<p>Existem códigos do Python que não ficam instalados no ambiente padrão. Mas você pode adicionar via Path. A execução funciona, mas o VScode não reconhece (fica marcando com sublinhado colorido) e não reconhece autocompletar.</p>

<p>Para solucionar isso, precisamos adicionar a pasta do código no <code class="language-plaintext highlighter-rouge">settings.json</code>. Para isso, vá no menu superior em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">File &gt; Preferences &gt; Settings</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Ctrl + Shift + P</code> e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Open Settings (JSON)</code>.</p>

<p>Ou simplesmente procurar na paleta por <code class="language-plaintext highlighter-rouge">python.autoComplete.extraPaths</code>. Na sequência, adicionar:</p>

<div class="language-json highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nl">"python.autoComplete.extraPaths"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="s2">"./caminho do pacote"</span><span class="p">]</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<p>Feito isso, o VScode vai reconhecer o pacote e vai permitir autocompletar.</p>]]></content><author><name>Andre Pacheco</name></author><category term="Wiki" /><summary type="html"><![CDATA[Tutorial básico de uso do VScode]]></summary></entry><entry><title type="html">Como criar um túnel `ssh` para um servidor</title><link href="http://0.0.0.0:4000/wiki/como-criar-ssh-tunel/" rel="alternate" type="text/html" title="Como criar um túnel `ssh` para um servidor" /><published>2024-08-18T00:00:00+00:00</published><updated>2024-08-18T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/wiki/como-criar-ssh-tunel</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/wiki/como-criar-ssh-tunel/"><![CDATA[<p>O túnel <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code> (também conhecido como encaminhamento de porta <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code>) é simplesmente rotear o tráfego da rede local por meio do <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code> para hosts remotos.</p>

<p>Existem três tipos de encaminhamento de porta: Local, Remoto e Dinâmico. Neste tutorial, focamos no <strong>Encaminhamento de Porta Local</strong>.</p>

<ul>
  <li><strong>Avisos</strong>:
    <ul>
      <li>Se você não sabe como criar um <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code>, <a href="2024-08-18-criando-conexao-ssh.md">vá para este tutorial</a>.</li>
      <li>Para uma visão geral completa sobre túnel <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code> <a href="https://linuxize.com/post/how-to-setup-ssh-tunneling/">clique aqui</a>
ou <a href="https://www.tecmint.com/create-ssh-tunneling-port-forwarding-in-linux/">aqui</a></li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h1 id="encaminhamento-de-porta-local">Encaminhamento de porta local</h1>

<p>Primeiramente, vamos supor que temos o arquivo <code class="language-plaintext highlighter-rouge">.ssh/config</code> como segue:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Host servidor
    HostName 114.100.180.35
    User andre
    Port 22
</code></pre></div></div>

<p>Assim, podemos nos conectar ao servidor apenas usando o comando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&gt; ssh servidor</code>.</p>

<p>Também, vamos supor que temos uma aplicação rodando em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">localhost:4000</code> no <code class="language-plaintext highlighter-rouge">servidor</code>.
O encaminhamento de porta local nos permite conectar do nosso computador local para esta aplicação no <code class="language-plaintext highlighter-rouge">servidor</code>, que é nosso servidor remoto.</p>

<p>Podemos encaminhar uma porta local (vamos supor que seja a 8088) para acessar a aplicação localmente. Para fazer isso, devemos usar a 
flag <code class="language-plaintext highlighter-rouge">-L</code>, que define a porta encaminhada para o host remoto e a porta remota. Por exemplo:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>ssh -L localhost:8088:localhost:4000 servidor
</code></pre></div></div>

<p>Após executar este comando, quando você acessar o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">localhost:8088</code> em sua máquina local, ele acessará a aplicação 
rodando em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">localhost:4000</code> no <code class="language-plaintext highlighter-rouge">servidor</code>.</p>

<p><strong>Nota:</strong> você pode alterar os números das portas se desejar.</p>

<p>Para concluir, você pode adicionar outras flags, por exemplo:</p>
<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-N</code>: significa não executar um comando remoto (você obterá um shell neste caso)</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-f</code>: a flag instrui o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ssh</code> a ser executado em segundo plano</li>
</ul>]]></content><author><name>Andre Pacheco</name></author><category term="Wiki" /><summary type="html"><![CDATA[O túnel ssh (também conhecido como encaminhamento de porta ssh) é simplesmente rotear o tráfego da rede local por meio do ssh para hosts remotos.]]></summary></entry></feed>